---
title: >-
    فصل ۹۹
---
# فصل ۹۹

<div class="n" id="bn1"><p>عشق آنست که در کانون دل مکنون است ظهورش بشنید و صف معشوق بود یا بدید جمالش و از آن است که دل از درد و وجع و احتراق در نالش باشد دایماً زیرا که آتش ظاهر ارکان سوزد و این آتش جان سوزد همانا نارُ اللّهِ المُوقَدَةُ الّتی تَطَلِعُ عَلَی الْأفئِدةِ عبارت ازین آتش بود و مثال او در اعتقاد عذاب گورست مرده در عذاب گور متألم و سوخته و متوجع و دردمند، و آتش و ضرب پدید نه همچنین درد و وجع و تألم و احتراق عشق موجود و اسباب آن ناپیدا، عاشق بیخواب و بی قرار و بی‌آرام می‌نالد و می‌زارد خلق بیخبر نمک ملامت بر جراحت او می‌پاشند و در هنگام سوزش او خاموش می‌باشند و بدان راه نبرند عجب تر آنست که معشوق گوید دور باش:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>غیرت آمد بر دلم زد دور باش</p></div>
<div class="m2"><p>یعنی ای نااهل ازین در دور باش</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>هر آینه بیچاره را صبر پیشه باید کرد و خود را زیر تیشه باید کرد تا آنچه از احکام عشق برو رود بی او بود تا او را ملوم و خاسر نبود می‌گوید:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>از من ببرد هر چه ببازم چکنم</p></div>
<div class="m2"><p>وانگه بدرد پردۀ زارم چکنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چون نیست وصال حضرتش در خور من</p></div>
<div class="m2"><p>با درد فراق اگر نسازم چکنم</p></div></div>